

PROJET DE MODÉLISATION OU PROGRAMMATION

---

## Résolution des équations de l'élasticité linéaire 2D sur grille cartésienne — Application au morphing.

---

*Étudiants* : Valentin PANNETIER (M2 MNCHP)

Alexis TARDIEU (M2 MNCHP)

*Enseignant* : Angelo Iollo (IMB)

Semestre 9, année scolaire 2020/2021

# Table des matières

<b>1</b>	<b>Les équations de l'élasticité linéaire</b>	<b>3</b>
1.1	Théorie générale . . . . .	3
1.2	Discrétisation des dérivées en DF . . . . .	4
<b>2</b>	<b>Mise sous forme matricielle</b>	<b>5</b>
2.1	Les opérateurs différentiels . . . . .	5
2.2	Assemblage des matrices . . . . .	7
2.3	Implémentation rapide avec Eigen . . . . .	7
2.3.1	Les blocs élémentaires . . . . .	7
2.3.2	Construction de la matrice $A$ . . . . .	8

# 1 Les équations de l'élasticité linéaire

## 1.1 Théorie générale

On étudie le système de l'élasticité linéaire suivant, à résoudre dans un domaine  $\Omega \subset \mathbb{R}^2$  :

$$-\operatorname{div}(\sigma(\vec{u})) = \vec{f}$$

dont l'inconnue est le déplacement :

$$\vec{u} : \left\{ \begin{array}{l} \Omega \rightarrow \mathbb{R}^2 \\ (x, y) \mapsto \vec{u}(x, y) := [u(x, y), v(x, y)]^T \end{array} \right.$$

Le tenseur des contraintes :

$$\sigma = \begin{bmatrix} \sigma_{1,1} & \sigma_{1,2} \\ \sigma_{2,1} & \sigma_{2,2} \end{bmatrix}$$

est donné par la loi suivante :

$$\sigma_{i,j} = 2\mu[\varepsilon(\vec{u})]_{i,j} + \lambda \operatorname{div}(\vec{u})\delta_{i,j}$$

Le tenseur des déformations est défini par :

$$\varepsilon(\vec{u}) := \frac{1}{2}[\nabla \vec{u} + \nabla^T \vec{u}] = \frac{1}{2} \begin{bmatrix} 2\frac{\partial u}{\partial x} & \frac{\partial u}{\partial y} + \frac{\partial v}{\partial x} \\ \frac{\partial u}{\partial y} + \frac{\partial v}{\partial x} & 2\frac{\partial v}{\partial y} \end{bmatrix}$$

Par conséquent, le tenseur des contraintes est :

$$\begin{aligned} \sigma &= \begin{bmatrix} 2\mu\frac{\partial u}{\partial x} + \lambda\left(\frac{\partial u}{\partial x} + \frac{\partial v}{\partial y}\right) & \mu\left(\frac{\partial u}{\partial y} + \frac{\partial v}{\partial x}\right) \\ \mu\left(\frac{\partial u}{\partial y} + \frac{\partial v}{\partial x}\right) & 2\mu\frac{\partial v}{\partial y} + \lambda\left(\frac{\partial u}{\partial x} + \frac{\partial v}{\partial y}\right) \end{bmatrix} \\ &= \begin{bmatrix} (2\mu + \lambda)\frac{\partial u}{\partial x} + \lambda\frac{\partial v}{\partial y} & \mu\left(\frac{\partial u}{\partial y} + \frac{\partial v}{\partial x}\right) \\ \mu\left(\frac{\partial u}{\partial y} + \frac{\partial v}{\partial x}\right) & (2\mu + \lambda)\frac{\partial v}{\partial y} + \lambda\frac{\partial u}{\partial x} \end{bmatrix} \end{aligned}$$

Le système d'EDP (très) couplées est alors, en notant le second membre  $\vec{f} = [f_1, f_2]^T$  :

$$\left\{ \begin{array}{l} -\left(\frac{\partial \sigma_{1,1}}{\partial x} + \frac{\partial \sigma_{1,2}}{\partial y}\right) = f_1 \\ -\left(\frac{\partial \sigma_{2,1}}{\partial x} + \frac{\partial \sigma_{2,2}}{\partial y}\right) = f_2 \end{array} \right.$$

## 1.2 Discrétisation des dérivées en DF

Compte tenu de la « taille » des termes à discrétiser, traitons-les un par un et voyons comment assembler les matrices à la fin. Il faut donc étudier 4 termes :

—  $\partial_x \sigma_{1,1}$  :

$$\frac{\partial \sigma_{1,1}}{\partial x} = \frac{\partial}{\partial x} \left[ (2\mu + \lambda) \frac{\partial u}{\partial x} + \lambda \frac{\partial v}{\partial y} \right] = (2\mu + \lambda) \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} + \lambda \frac{\partial^2 v}{\partial x \partial y}$$

En différences finies en 2D, on approche cette quantité à l'ordre 2 avec :

$$\frac{\partial \sigma_{1,1}}{\partial x} \approx (2\mu + \lambda) \frac{u_{i+1,j} - 2u_{i,j} + u_{i-1,j}}{\Delta x^2} + \lambda \frac{v_{i+1,j+1} - v_{i-1,j+1} - v_{i+1,j-1} + v_{i-1,j-1}}{4\Delta x \Delta y}$$

—  $\partial_y \sigma_{1,2}$  :

$$\frac{\partial \sigma_{1,2}}{\partial y} = \frac{\partial}{\partial y} \left[ \mu \left( \frac{\partial u}{\partial y} + \frac{\partial v}{\partial x} \right) \right] = \mu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} + \mu \frac{\partial^2 v}{\partial y \partial x}$$

En différences finies en 2D, on approche cette quantité à l'ordre 2 avec :

$$\frac{\partial \sigma_{1,2}}{\partial y} \approx \mu \frac{u_{i,j+1} - 2u_{i,j} + u_{i,j-1}}{\Delta y^2} + \mu \frac{v_{i+1,j+1} - v_{i-1,j+1} - v_{i+1,j-1} + v_{i-1,j-1}}{4\Delta x \Delta y}$$

—  $\partial_x \sigma_{2,1}$  :

$$\frac{\partial \sigma_{2,1}}{\partial x} = \frac{\partial}{\partial x} \left[ \mu \left( \frac{\partial u}{\partial y} + \frac{\partial v}{\partial x} \right) \right] = \mu \frac{\partial^2 u}{\partial x \partial y} + \mu \frac{\partial^2 v}{\partial x^2}$$

En différences finies en 2D, on approche cette quantité à l'ordre 2 avec :

$$\frac{\partial \sigma_{2,1}}{\partial x} \approx \mu \frac{u_{i+1,j+1} - u_{i-1,j+1} - u_{i+1,j-1} + u_{i-1,j-1}}{4\Delta x \Delta y} + \mu \frac{v_{i+1,j} - 2v_{i,j} + v_{i-1,j}}{\Delta x^2}$$

—  $\partial_y \sigma_{2,2}$  :

$$\frac{\partial \sigma_{2,2}}{\partial y} = \frac{\partial}{\partial y} \left[ (2\mu + \lambda) \frac{\partial v}{\partial y} + \lambda \frac{\partial u}{\partial x} \right] = (2\mu + \lambda) \frac{\partial^2 v}{\partial y^2} + \lambda \frac{\partial^2 u}{\partial y \partial x}$$

En différences finies en 2D, on approche cette quantité à l'ordre 2 avec :

$$\frac{\partial \sigma_{2,2}}{\partial y} \approx (2\mu + \lambda) \frac{v_{i,j+1} - 2v_{i,j} + v_{i,j-1}}{\Delta y^2} + \lambda \frac{u_{i+1,j+1} - u_{i-1,j+1} - u_{i+1,j-1} + u_{i-1,j-1}}{4\Delta x \Delta y}$$

## 2 Mise sous forme matricielle

### 2.1 Les opérateurs différentiels

L'inconnue est le vecteur déplacement  $\vec{u} = [u, v]^T$ . Sur une grille cartésienne de  $Nx \times Ny$  points, il y a donc autant d'inconnues pour  $u$  et pour  $v$ . On note ces inconnues aux nœuds comme suit :

$$U = (u_k) \in \mathbb{R}^{Nx \times Ny} \quad V = (v_k) \in \mathbb{R}^{Nx \times Ny}$$

où pour tous  $0 \leq i \leq Nx - 1$  et  $0 \leq j \leq Ny - 1$  :

$$w_{j \cdot Nx + i} = w(x_i, y_j)$$

Seuls 3 opérateurs différentiels sont rencontrés dans ce problème :

— la dérivée partielle seconde par rapport à  $x$ . On la note sous forme matricielle :

$$\frac{\partial^2 w}{\partial x^2} \equiv L_x W$$

où le Laplacien en direction  $x$  est la matrice de  $\mathcal{M}_{Nx \times Ny}(\mathbb{R})$  suivante :

$$L_x = \frac{1}{\Delta x^2} \begin{bmatrix} \begin{array}{cccc} -2 & 1 & & \\ 1 & -2 & \ddots & \\ & \ddots & \ddots & 1 \\ & & 1 & -2 \end{array} & & & \\ & \begin{array}{cccc} -2 & 1 & & \\ 1 & -2 & \ddots & \\ & \ddots & \ddots & 1 \\ & & 1 & -2 \end{array} & & & \\ & & & \ddots & \\ & & & & \begin{array}{cccc} -2 & 1 & & \\ 1 & -2 & \ddots & \\ & \ddots & \ddots & 1 \\ & & 1 & -2 \end{array} \end{bmatrix}$$

— la dérivée partielle seconde par rapport à  $y$ . On la note sous forme matricielle :

$$\frac{\partial^2 w}{\partial y^2} \equiv L_y W$$

où le Laplacien en direction  $y$  est la matrice de  $\mathcal{M}_{Nx \times Ny}(\mathbb{R})$  suivante :

$$L_y = \frac{1}{\Delta y^2} \begin{bmatrix} \begin{array}{ccc|ccc|cc} -2 & & & & & & & \\ & -2 & & & & & & \\ & & \ddots & & & & & \\ & & & -2 & & & & \\ \hline & 1 & & & -2 & & & \\ & & 1 & & & -2 & & \\ & & & \ddots & & & \ddots & \\ & & & & 1 & & & -2 \\ \hline & & & & & & \ddots & \\ & & & & & & & \ddots & \\ & & & & & & & & 1 \\ & & & & & & & & & 1 \\ \hline & & & & & & 1 & & & \\ & & & & & & & 1 & & \\ & & & & & & & & \ddots & \\ & & & & & & & & & 1 \\ & & & & & & & & & & -2 \\ & & & & & & & & & & & -2 \end{array} \end{bmatrix}$$

— la dérivée partielle seconde croisée par rapport à  $x$  et  $y$ . On la note sous forme matricielle :

$$\frac{\partial^2 w}{\partial x^2} \equiv HW$$

où l'opérateur de dérivées croisées est la matrice de  $\mathcal{M}_{N_x \times N_y}(\mathbb{R})$  suivante :

$$H = \frac{1}{4\Delta x \Delta y} \begin{bmatrix} \begin{array}{ccc|ccc|cc} & & & & 1 & & & \\ & & & & -1 & & \ddots & \\ & & & & & \ddots & & 1 \\ & & & & & & -1 & \\ \hline & -1 & & & & & & \\ & 1 & & \ddots & & & & \\ & & \ddots & & & & & -1 \\ & & & 1 & & & & \\ \hline & & & & & & \ddots & \\ & & & & & & & \ddots & \\ & & & & & & & & 1 \\ & & & & & & & & -1 \\ \hline & & & & & & -1 & \\ & & & & & & 1 & & \ddots & \\ & & & & & & & \ddots & & -1 \\ & & & & & & & & 1 & \end{array} \end{bmatrix}$$

## 2.2 Assemblage des matrices

On vient de définir les 3 opérateurs différentiels qui apparaissent dans le système d'EDP de l'élasticité linéaire en 2D. Si on réécrit les équations avec ces notations, on a :

$$\begin{cases} -\left(\frac{\partial\sigma_{1,1}}{\partial x} + \frac{\partial\sigma_{1,2}}{\partial y}\right) = f_1 \\ -\left(\frac{\partial\sigma_{2,1}}{\partial x} + \frac{\partial\sigma_{2,2}}{\partial y}\right) = f_2 \end{cases}$$

soit en version matricielle (après discrétisation par DF), et en notant respectivement  $F_1$  et  $F_2$  les vecteurs des valeurs des seconds membres  $f_1$  et  $f_2$  sur les nœuds de la grille :

$$\begin{aligned} & \begin{cases} [(2\mu + \lambda)L_x U + \lambda H V] + [\mu L_y U + \mu H V] = -F_1 \\ [\mu H U + \mu L_x V] + [(2\mu + \lambda)L_y V + \lambda H U] = -F_2 \end{cases} \\ \Leftrightarrow & \begin{cases} [(2\mu + \lambda)L_x + \mu L_y] U + [(\lambda + \mu)H] V = -F_1 \\ [(\lambda + \mu)H] U + [(2\mu + \lambda)L_y + \mu L_x] V = -F_2 \end{cases} \end{aligned}$$

On peut alors mettre le problème sous une forme matricielle par blocs comme suit :

$$\underbrace{\begin{bmatrix} (2\mu + \lambda)L_x + \mu L_y & (\lambda + \mu)H \\ (\lambda + \mu)H & (2\mu + \lambda)L_y + \mu L_x \end{bmatrix}}_{= A} \underbrace{\begin{bmatrix} U \\ V \end{bmatrix}}_X = \underbrace{\begin{bmatrix} -F_1 \\ -F_2 \end{bmatrix}}_B$$

On se ramène donc à un problème matriciel implicite  $AX = B$ , que l'on peut résoudre avec le gradient conjugué. L'inconnue  $X = [U, V]^T$  est de taille  $2 \times Nx \times Ny$ , tout comme le second membre  $B = -[F_1, F_2]$ . Reste à expliciter la matrice carrée  $A$  de taille  $(2 \times Nx \times Ny)^2$ .

## 2.3 Implémentation rapide avec Eigen

### 2.3.1 Les blocs élémentaires

On utilise la bibliothèque Eigen pour les matrices creuses. Les 3 précédentes matrices de discrétisation  $L_x$ ,  $L_y$  et  $H$  s'écrivent en effet de manière compacte avec des matrices creuses :

- Pour  $L_x$  : si on note  $M_x \in \mathcal{M}_{Nx \times Ny}(\mathbb{R})$  la matrice triangulaire supérieure contenant des 1 sur sa sur-diagonale (sauf en début et fin de blocs), alors on remarque que :

$$L_x = \frac{1}{\Delta x^2}[-2 \cdot I_{Nx \times Ny} + M_x + M_x^T] = \frac{1}{\Delta x^2}[M_x - I_{Nx \times Ny}] + \frac{1}{\Delta x^2}[M_x - I_{Nx \times Ny}]^T$$

- Pour  $L_y$  : si on note  $M_y \in \mathcal{M}_{Nx \times Ny}(\mathbb{R})$  la matrice triangulaire supérieure contenant des 1 sur sa diagonale décalée de  $Nx$  rangs vers la droite, alors on remarque que :

$$L_y = \frac{1}{\Delta y^2}[-2 \cdot I_{Nx \times Ny} + M_y + M_y^T] = \frac{1}{\Delta y^2}[M_y - I_{Nx \times Ny}] + \frac{1}{\Delta y^2}[M_y - I_{Nx \times Ny}]^T$$

- Pour  $H$  : si on note  $Q \in \mathcal{M}_{Nx \times Ny}(\mathbb{R})$  la matrice triangulaire supérieure contenant des  $-1$  sur sa diagonale décalée de  $Nx - 1$  rangs vers la droite (sauf en début et fin de blocs), et des  $1$  sur sa diagonale décalée de  $Nx + 1$  rangs vers la droite (sauf en début et fin de blocs), alors on remarque que :

$$H = \frac{1}{4\Delta x \Delta y} [Q + Q^T]$$

### 2.3.2 Construction de la matrice $A$

La matrice  $A$  est symétrique : il suffit de construire sa partie triangulaire supérieure  $A^+$  par exemple (en ne comptant la diagonale qu'une demie fois), puis de lui ajouter sa transposée  $(A^+)^T$  — ce qui est prévu avec Eigen. Mais avant de construire la matrice  $A$ , écrivons d'abord les 3 sous-matrices présentes, en ne considérant bien sûr que leur partie triangulaire supérieure :

- $(2\mu + \lambda)L_x + \mu L_y$ . Avec les remarques précédentes, on a :

$$\begin{aligned} [(2\mu + \lambda)L_x + \mu L_y]^+ &= \frac{2\mu + \lambda}{\Delta x^2} [M_x - I_{Nx \times Ny}] + \frac{\mu}{\Delta y^2} [M_y - I_{Nx \times Ny}] \\ &= \left( \frac{2\mu + \lambda}{\Delta x^2} \right) M_x + \left( \frac{\mu}{\Delta y^2} \right) M_y - \left( \frac{2\mu + \lambda}{\Delta x^2} + \frac{\mu}{\Delta y^2} \right) I_{Nx \times Ny} \\ &= a \cdot M_x + b \cdot M_y - (a + b) \cdot I_{Nx \times Ny} \end{aligned}$$

où on a défini les coefficients :

$$a = \frac{2\mu + \lambda}{\Delta x^2} \quad b = \frac{\mu}{\Delta y^2}$$

- $(2\mu + \lambda)L_y + \mu L_x$ . Avec les remarques précédentes, on a :

$$\begin{aligned} [(2\mu + \lambda)L_y + \mu L_x]^+ &= \frac{2\mu + \lambda}{\Delta y^2} [M_y - I_{Nx \times Ny}] + \frac{\mu}{\Delta x^2} [M_x - I_{Nx \times Ny}] \\ &= \left( \frac{\mu}{\Delta x^2} \right) M_x + \left( \frac{2\mu + \lambda}{\Delta y^2} \right) M_y - \left( \frac{\mu}{\Delta x^2} + \frac{2\mu + \lambda}{\Delta y^2} \right) I_{Nx \times Ny} \\ &= c \cdot M_x + d \cdot M_y - (c + d) \cdot I_{Nx \times Ny} \end{aligned}$$

où on a défini les coefficients :

$$c = \frac{\mu}{\Delta x^2} \quad d = \frac{2\mu + \lambda}{\Delta y^2}$$



- $(\lambda + \mu)H$ . Cette matrice est entièrement présente dans la partie triangulaire supérieure de  $A$ , donc il faut l'expliciter en totalité. Avec les remarques précédentes, on a :

$$\begin{aligned}(\lambda + \mu)H &= \frac{\lambda + \mu}{4\Delta x \Delta y} [Q + Q^T] \\ &= \frac{\lambda + \mu}{4\Delta x \Delta y} \cdot Q + \frac{\lambda + \mu}{4\Delta x \Delta y} \cdot Q^T \\ &= e \cdot Q + e \cdot Q^T\end{aligned}$$

où on a défini le coefficient :

$$e = \frac{\lambda + \mu}{4\Delta x \Delta y}$$

Finalement, on peut donc écrire  $A = A^+ + (A^+)^T$  avec une simple instruction dans le code, en ayant uniquement construit sa partie triangulaire supérieure ci-dessous :

$$A^+ = \begin{bmatrix} A'_{1,1} & A_{1,2} \\ 0 & A'_{2,2} \end{bmatrix}$$

où les 3 blocs de  $A^+$  sont les suivants, dans l'ordre  $A'_{1,1} - A'_{2,2} - A_{1,2}$  :

$$A'_{1,1} = \left[ \begin{array}{ccc|ccc|ccc} -(a+b) & a & & b & & & & & \\ a & -(a+b) & a & & b & & & & \\ & a & -(a+b) & & & b & & & \\ \hline b & & & -(a+b) & a & & b & & \\ & b & & a & -(a+b) & a & & b & \\ & & b & a & & -(a+b) & & & b \\ \hline & & & b & & & -(a+b) & a & \\ & & & & b & & a & -(a+b) & a \\ & & & & & b & a & & -(a+b) \end{array} \right]$$

$$A'_{2,2} = \left[ \begin{array}{ccc|ccc|ccc} -(c+d) & c & & d & & & & & \\ c & -(c+d) & c & & d & & & & \\ & c & -(c+d) & & & d & & & \\ \hline d & & & -(c+d) & c & & d & & \\ & d & & c & -(c+d) & c & & d & \\ & & d & c & & -(c+d) & & & d \\ \hline & & & d & & & -(c+d) & c & \\ & & & & d & & c & -(c+d) & c \\ & & & & & d & c & & -(c+d) \end{array} \right]$$

$$A_{1,2} = \left[ \begin{array}{cc|cc|cc} & & & e & & \\ & & -e & & e & \\ & & & -e & & \\ \hline & -e & & & & e \\ e & & -e & & -e & e \\ & e & & & & -e \\ \hline & & & -e & & \\ & e & & & -e & \\ & & & e & & \end{array} \right]$$